\chapter{Wissensmanagement}
\label{chap:wissensmanagement}

\noindent Dieses Kapitel soll eine Einleitung in den Begriff und die Anwendung von Wissensmanagement geben.
Der Begriff Wissensmanagement entwickelte sich in den 60er-Jahren, als erste Publikationen veröffentlicht wurden, welche sich mit der Relevanz von Wissen für die Gesellschaft befassten \parencite[46]{Lehner.2021}.
Die Gegenstandsbereiche sind in vier Bereiche aufgeteilt \parencite[51\psq]{Lehner.2021}:

\begin{itemize}
    \item Gesellschaft
    \item Städte, Regionen oder Länder
    \item Organisationen, Institutionen und Unternehmen
    \item Personen bzw. Individuen
\end{itemize}

\section{Definition}

Wissensmanagement unterscheidet sich in zwei grundlegende Bereiche. Zum einen gibt es das organisatorische und betriebliche Wissensmanagement, zum anderen gibt es das persönliche bzw. individuelle Wissensmanagement.

\newpage

\subsection{Organisatorisches und betriebliches Wissensmanagement}
Für organisatorisches und betriebliches Wissensmanagement existiert keine per se Definition. Vielmehr gibt es unterschiedliche Definitionen und Erklärungsversuche \parencite[54\psq]{Lehner.2021}.
In allen aufgeführten Definition geht es jedoch grundlegend darum, dass Organisationen ihr Wissen und ihre damit zusammenhängenden Prozesse strukturiert und sinnvoll aufarbeiten und zur Verfügung stellen müssen, um einen höheren Erfolg zu erzielen und sich langfristig zu verbessern. Es soll eine lernende Organisation \parencite[18]{ReinmannRothmeier.2001} entstehen.
Wissensmanagement ist demnach kein neuer Managementansatz, sondern verbessert mit einer Kombination vorhandener Methoden und Techniken die Entscheidungsqualität des Unternehmens und schafft einen Wettbewerbsvorteil.

\subsection{Persönliches bzw. individuelles Wissensmanagement}
Hier verhält es sich mit der Definition ähnlich wie beim organisatorischen Wissensmanagement, es gibt keine konkrete.
Aber auch hier gibt es grundlegende Ansätze, welche sich in den verschiedenen Definitionen ähneln. Es geht bei allen Definitionen darum, sein eigenes Wissen und somit sich selbst durch unterschiedliche Methoden voranzubringen.
Dabei ist wichtig, dass man jederzeit Verantwortung für sein Wissen übernimmt \parencite[58]{Lehner.2021}.

\section{Anwendung in Unternehmen}
\label{chap:wissensmanagement:sec:unternehmen}
Wissensmanagement sollte heutzutage in Unternehmen immer eine Rolle spielen. Es führt, wenn es richtig eingesetzt wird, oftmals zu einem Langzeit Wettbewerbsvorteil.
Organisatorisches Wissen in Unternehmen entsteht durch individuelles Wissen. Allerdings ist zu beachten, dass
das organisatorische Wissen nicht einfach die Summe alles individuellen Wissens ist. Vielmehr ist es ein Produkt aus dem Zusammenspiel von
Techniken, Technologien und Menschen. Dieses Produkt kann nicht in anderen Unternehmen so reproduziert werden, da es von der Unternehmenskultur und Unternehmensgeschichte abhängig ist \parencite{Bhatt.2001}.
Für die Umsetzung gibt es nicht einen konkreten, sondern viele verschiedene Wege. Dies ist auch auf die unterschiedlichen Konzepte und Modelle des Wissensmanagements zurückzuführen \parencite[420]{Lehner.2021}.
Ein erfolgreich implementiertes Wissensmanagement ist nicht nur eine Software-Lösung, sondern ein Zusammenspiel von Software und Mensch.
Nach \citeauthor{Tseng.2011} ist der Erfolg des Wissensmanagements immer stark abhängig von zwischenmenschlichen Interaktionen und Beziehungen \parencite{Tseng.2011}.
Allerdings hat Software im Bereich des Wissensmanagements heutzutage einen großen Stellenwert und kann sehr unterstützend sein.
Nach \citeauthor{Lehner.2021} gibt es drei Kategorien bei der Software \parencite[362]{Lehner.2021}:
\begin{itemize}
    \item Basistechnologien
    \item Spezialisierte Werkzeuge und Systeme für das Wissensmanagement
    \item Vollständige Wissensmanagementsysteme
\end{itemize}
Die dritte Kategorie enthält explizit Systeme, welche für das Wissensmanagement geschaffen wurden. Sie enthält beispielsweise auch Software, welche zur Vermittlung von Wissen in Unternehmen genutzt werden kann \parencite{Lehner.2021}.


